% Epistle to the Ephesians
% Typesetting copyright (C) 2009 Jaromir Hradilek

\epistle[Epištola S. Pavla k Efezským]{Epištola (S.) Pavla apoštola}{k Efezským}

\begin{multicols}{2}

\bookmark{Efezským}

\chapter[1]{Kapitola 1.}

\begin{excerpt}
  Kteréž Bůh Otec v Kristu vyvolil, \verseref[Ef1:9]{9.} těm svaté evangelium zjevuje. \verseref[Ef1:15]{15.} Z čehož se apoštol při Efezských těšil, i hojnějšího osvícení a moci jim žádal.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}avel apoštol Jezukristův, skrze vůli Boží, svatým, kteří jsou v Efezu, a věrným v Kristu Ježíši:
\verse{2}\,Milost vám a pokoj od Boha Otce našeho a Pána Jezukrista.
\verse{3}\,Požehnaný Bůh a Otec Pána našeho Jezukrista, kterýž požehnal nám všelikým požehnáním duchovním v nebeských věcech v Kristu,
\verse{4}\,Jakož vyvolil nás v něm před ustanovením světa, abychom byli svatí a nepoškvrnění před oblíčejem jeho v lásce,
\verse{5}\,Předzřídiv nás k zvolení za syny skrze Ježíše Krista pro sebe, podlé dobře libé vůle své,
\verse{6}\,K chvále slávy milosti své, kterouž vzácné nás učinil v tom nejmilejším.
\verse{7}\,V němž máme vykoupení skrze krev jeho, \emph{totiž} odpuštění hříchů, podlé bohatství milosti jeho,
\verse{8}\,Kterouž rozhojnil k nám ve vší moudrosti a opatrnosti,
\verse[Ef1:9]{9}\,Oznámiv nám tajemství vůle své podlé dobré líbosti své, kterouž předuložil byl sám v sobě,
\verse{10}\,Aby v dokonání plnosti časů v jedno shromáždil všecko v Kristu, buď nebeské věci, buď zemské.
\verse{11}\,V kterémž i k losu připuštěni jsme, předzřízeni byvše, podlé předuložení toho, kterýž všecko působí podlé rady vůle své,
\verse{12}\,Abychom tak byli k chvále slávy jeho my, kteříž jsme prvé naději měli v Kristu.
\verse{13}\,V kterémž i vy \emph{naději má\-te}, slyševše slovo pravdy, \emph{totiž} evangelium spasení svého, skr\-ze kteréž také, uvěřivše, znamenáni jste Duchem zaslíbení svatým,
\verse{14}\,Kterýž jest závdavek dědictví našeho, na vykoupení toho, což jím dobyto jest, k chvále slá\-vy jeho.
\verse[Ef1:15]{15}\,Protož i já, slyšev o vaší víře v Pánu Ježíši, a o lásce ke všechněm svatým,
\verse{16}\,Nepřestávám díků činiti z vás, zmínku čině o vás na modlitbách svých,
\verse{17}\,Aby Bůh Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta, Otec slávy, dal vám Ducha moudrosti a zjevení ku poznání jeho,
\verse{18}\,\emph{A tak} osvícené oči mysli vaší, abyste věděli, která by byla naděje povolání jeho, a jaké bohatství slávy dědictví jeho v svatých,
\verse{19}\,A kterak jest nesmírná velikost moci jeho k nám věřícím podlé působení mocnosti síly jeho.
\verse{20}\,Kteréž dokázal na Kristu, vzkřísiv jej z mrtvých, a posadiv na pravici své na nebesích,
\verse{21}\,Vysoce nade všecko knížatstvo, i mocnosti, i moci, i panstvo, i \emph{nad} každé jméno, kteréž se jmenuje, netoliko v věku tomto, ale i v budoucím.
\verse{22}\,A všecko poddal pod nohy jeho, a jej dal hlavu nade všecko církvi,
\verse{23}\,Kteráž jest tělo jeho, \emph{a} plnost všecko ve všech naplňujícího.

\chapter[2]{Kapitola 2.}

\begin{excerpt}
  Čehožkoli došli od Boha Židé i pohané, to vše z milosti Boží pošlo. \verseref[Ef2:13]{13.} Protož obojí tak v svaté lásce spojeni, \verseref[Ef2:19]{19.} i na výborném gruntu vzděláni jsouce, růsti mají.
\end{excerpt}

\lettrine{I}{} vás \emph{obživil} mrtvé v vinách a hříších,
\verse{2}\,V nichž jste někdy chodili podlé obyčeje světa tohoto, a podlé knížete mocného v po\-vět\-ří, ducha toho, kterýž nyní dělá v synech zpoury.
\verse{3}\,Mezi nimiž i my všickni obcovali jsme někdy v žádostech těla svého, činivše to, což se líbilo tělu a mysli, a byli jsme z přirození synové hněvu jako i jiní.
\verse{4}\,Ale Bůh, bohatý jsa v milosrdenství pro velikou lásku svou, kterouž zamiloval nás,
\verse{5}\,Také i nás, když jsme mrtví byli v hříších, obživil spolu s Kristem, (milostí spaseni jste),
\verse{6}\,A spolu \emph{s ním} vzkřísil, i posadil na nebesích v Kristu Ježíši,
\verse{7}\,Aby ukázal v věku budoucím nepřevýšené bohatství milosti své, z dobroty \emph{své} k nám v Kristu Ježíši.
\verse{8}\,Nebo milostí spaseni jste skr\-ze víru, (a to ne sami z sebe, darť jest to Boží),
\verse{9}\,Ne z skutků, aby se někdo nechlubil.
\verse{10}\,Jsme zajisté jeho dílo, jsouce stvořeni v Kristu Ježíši k skutkům dobrým, kteréž Bůh připravil, abychom v nich chodili.
\verse{11}\,Protož pamatujte, že vy někdy pohané podlé těla, kteříž jste slouli neobřízka od těch, kteříž slouli obřízka na těle, kteráž se působí rukama,
\verse{12}\,Vy jste byli onoho času bez Krista, odcizení od společnosti Izraele, a cizí od úmluv zaslíbení, naděje nemající, a bez Bo\-ha na světě.
\verse[Ef2:13]{13}\,Ale nyní v Kristu Ježíši vy, kteříž jste někdy byli dalecí, blízcí učiněni jste skrze krev Kristovu.
\verse{14}\,Nebo onť jest pokoj náš, kterýž učinil oboje jedno, zbořiv hradbu dělící na různo,
\verse{15}\,A nepřátelství, \emph{totiž} zákon přikázaní v ustanoveních, vyprázdniv skrze tělo své, aby ty oboje vzdělal v samém sobě v jednoho nového člověka, \emph{tak} čině pokoj,
\verse{16}\,A v mír uvodě oboje v jenom těle Bohu skrze kříž, vyhladiv nepřátelství skrze něj.
\verse{17}\,A přišed, zvěstoval pokoj vám, dalekým i blízkým.
\verse{18}\,Neboť skrze něho obojí má\-me přístup v jednom Duchu k Otci.
\verse[Ef2:19]{19}\,Aj, již tedy nejste hosté a příchozí, ale spoluměšťané svatých a domácí Boží,
\verse{20}\,Vzdělaní na základ apoš\-tol\-ský a prorocký, kdež jest gruntovní úhelný kámen sám Ježíš Kristus,
\verse{21}\,Na němž všecko stavení příslušně vzdělané roste v chrám svatý v Pánu.
\verse{22}\,Na kterémž i vy spolu vzděláváte se v příbytek Boží, v Duchu \emph{svatém}.

\chapter[3]{Kapitola 3.}

\begin{excerpt}
  S. Pavel osvědčiv se zřízeným býti nestihlých bohatství Božích kazatelem, \verseref[Ef3:13]{13.} napomíná Efezských k stálosti, \verseref[Ef3:14]{14.} a za ně se \verseref[Ef3:20]{20.} s díků činěním modlí.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}ro tu příčinu já Pavel ten vězeň Krista Ježíše pro vás pohany,
\verse{2}\,Jestliže však jste slyšeli o milosti Boží, kteréž jest mi uděleno k \emph{přisluhování} vám,
\verse{3}\,Že skrze zjevení oznámil mi tajemství, (jakož jsem prvé psal krátce;
\verse{4}\,Z čehož můžete, čtouce, porozuměti známosti mé v tajemství Kristovu);
\verse{5}\,Kteréž za jiných věků nebylo známo synům lidským, tak jako nyní zjeveno jest svatým apoštolům jeho a prorokům skrze Ducha,
\verse{6}\,Že jsou pohané spoludědicové a jednotělní, i spoluúčastníci zaslíbení jeho v Kristu skrze evangelium.
\verse{7}\,Kteréhož jsem učiněn slouha z daru milosti Boží sobě dané, podlé působení moci jeho.
\verse{8}\,Mně nejmenšímu ze všech svatých dána jest milost ta, abych mezi pohany zvěstoval ta nestihlá bohatství Kristova,
\verse{9}\,A vysvětlil všechněm, jaké by bylo obcování tajemství skry\-té\-ho od věků v Bohu, kterýž vše\-cko stvořil skrze Ježíše Krista,
\verse{10}\,Aby nyní oznámena byla knížatstvu a mocem na nebesích skrze církev rozličná moudrost Boží,
\verse{11}\,Podlé předuložení věčného, kteréž uložil v Kristu Ježíši Pá\-nu našem,
\verse{12}\,V němž máme smělost a přístup s doufáním skrze víru jeho.
\verse[Ef3:13]{13}\,Protož prosím, abyste nehynuli v mých ssouženích pro vás, kteráž jsou sláva vaše.
\verse[Ef3:14]{14}\,Pro tuť příčinu klekám na kolena svá před Otcem Pána našeho Jezukrista,
\verse{15}\,Z něhož všeliká rodina na nebi i na zemi se jmenuje,
\verse{16}\,Aby vám dal, podlé bohatství slávy své, mocí posilněnu býti skrze Ducha svého na vnitřním člověku,
\verse{17}\,Aby Kristus skrze víru přebýval v srdcích vašich,
\verse{18}\,Abyste v lásce vkořeněni a založeni jsouce, mohli stihnouti se všechněmi svatými, kteraká by byla širokost, a dlouhost, a hlubokost, a vysokost,
\verse{19}\,A poznati přenesmírnou lás\-ku Kristovu, abyste naplněni byli ve všelikou plnost Boží.
\verse[Ef3:20]{20}\,Tomu pak, kterýž mocen jest nade všecko učiniti mnohem hojněji, než my prosíme aneb rozumíme, podlé moci té, kterouž dělá v nás,
\verse{21}\,Tomu \emph{buď} sláva v církvi skr\-ze Krista Ježíše po všecky věky věků. Amen.

\chapter[4]{Kapitola 4.}

\begin{excerpt}
  Prosí, aby hodně v povolání svém, \verseref[Ef4:4]{4.} v pravé jednotě víry zůstávajíce, chodili, \verseref[Ef4:7]{7.} rozličných darů Božích k jedinému cíli, totiž k vzdělání církve, užívali, \verseref[Ef4:17]{17.} a tak se novým Kristovým životem stkvěli.
\end{excerpt}

\lettrine{P}{}rosímť tedy vás já vězeň v Pánu, abyste chodili tak, jakž hodné jest na to povolání, kterýmž povoláni jste,
\verse{2}\,Se vší pokorou, tichostí, i s snášelivostí, snášejíce se vespolek v lásce,
\verse{3}\,Usilujíce zachovávati jed\-no\-tu Ducha v svazku pokoje.
\verse[Ef4:4]{4}\,Jedno \emph{jest} tělo, a jeden Duch, jakož i povoláni jste v jedné naději povolání svého.
\verse{5}\,Jeden Pán, jedna víra, jeden křest,
\verse{6}\,Jeden Bůh a Otec všech, kterýž jest nade všecko, a skrze všecko, i ve všech vás.
\verse[Ef4:7]{7}\,Ale jednomu každému z nás dána jest milost podlé míry obdarování Kristova.
\verse{8}\,Protož dí: Vstoupiv na výsost, jaté vedl vězně, a dal dary lidem.
\verse{9}\,Ale to, že vstoupil, co jest, jediné že i sstoupil prvé do nejnižších stran země?
\verse{10}\,Ten \emph{pak}, kterýž sstoupil, onť jest, kterýž i vstoupil vysoko nade všecka nebesa, aby naplnil všecko.
\verse{11}\,A onť dal některé zajisté apoštoly, některé pak proroky, jiné pak evangelisty, jiné pak pastýře a učitele,
\verse{12}\,Pro spořádání svatých, k dí\-lu služebnosti, pro vzdělání těla Kristova,
\verse{13}\,Až bychom se sběhli všickni v jednotu víry a známosti Syna Božího, v muže dokonalého, v míru postavy plného věku Kristova,
\verse{14}\,Abychom již více nebyli děti, zmítající se a točící každým větrem učení v neustavičnosti lidské, v chytrosti k oklamávání lstivému;
\verse{15}\,Ale upřímě se majíce v lásce, rosťme v toho všelijak, kterýž jest hlava, \emph{totiž v} Krista.
\verse{16}\,Z kteréhož všecko tělo příslušně spojené a svázané po všech kloubích přisluhování, podlé vnitřní moci v míru jednoho každého ouda, zrůst, jakž na tělo přísluší, béře, k vzdělání svému v lásce.
\verse[Ef4:17]{17}\,A protož totoť pravím a osvědčuji skrze Pána, abyste již více nechodili, jako i jiní pohané chodí, v marnosti mysli své,
\verse{18}\,Zatemnění v rozumu, odcizeni jsouce od života Božího, pro neznámost, kteráž jest v nich z zatvrzení srdce jejich.
\verse{19}\,Kteříž zoufavše sobě, vydali se v nestydatost, aby všelikou nečistotu páchali s chtivostí.
\verse{20}\,Ale vy ne tak jste se vyučili \emph{od} Krista,
\verse{21}\,Ač jestliže jste ho slyšeli, a o něm byli vyučeni, jakž jest prav\-da v Ježíšovi,
\verse{22}\,\emph{Totiž}, žeť vám \emph{náleží} slo\-ži\-ti ono první obcování podlé to\-ho starého člověka, rušícího se, podlé žádosti oklamávajících,
\verse{23}\,Obnoviti se pak duchem my\-sli své,
\verse{24}\,A obléci toho nového člo\-vě\-ka, podlé Boha stvořeného, v spravedlnosti a v svatosti prav\-dy.
\verse{25}\,Protož složíce lež, mluvtež pravdu jeden každý s bližním svým; nebo jsme vespolek oudové.
\verse{26}\,Hněvejte se, a nehřešte; slunce nezapadej na hněvivost vaši.
\verse{27}\,Nedávejte místa ďáblu.
\verse{28}\,Kdo kradl, již více nekraď, ale raději pracuj, dělaje rukama, což dobrého jest, aby měl, z čeho uděliti nuznému.
\verse{29}\,Žádná řeč mrzutá nevycházej z úst vašich, ale jestli jaká dobrá k vzdělání užitečnému, aby dala milost posluchačům.
\verse{30}\,A nezarmucujte Ducha svatého Božího, kterýmž zna\-me\-ná\-ni jste ke dni vykoupení.
\verse{31}\,Všeliká hořkost, a roz\-zlo\-be\-ní se, i hněv, i křik, i rouhání buď odjato od vás, se vší zlostí,
\verse{32}\,Ale buďte k sobě vespolek dobrotiví, milosrdní, odpouštějíce sobě vespolek, jakož i Bůh v Kristu odpustil vám.

\chapter[5]{Kapitola 5.}

\begin{excerpt}
  Učí apoštol Efezské Otce nebeského následovati, \verseref[Ef5:3]{3.} bezbožnosti se varovati, \verseref[Ef5:15]{15.} opatrně sobě počínati, \verseref[Ef5:22]{22.} manželé k sobě jak se mají chovati.
\end{excerpt}

\lettrine{B}{}uďtež tedy následovníci Bo\-ží, jakožto synové milí.
\verse{2}\,A choďte v lásce, jako i Kristus miloval nás, a vydal sebe samého za nás, dar a obět Bohu u vůni rozkošnou.
\verse[Ef5:3]{3}\,Smilstvo pak a všeliká nečistota, neb lakomství, aniž jmenováno buď mezi vámi, jakož sluší na svaté,
\verse{4}\,A mrzkost, ani bláznové mluvení, ani šprymování, kteréžto věci jsou nenáležité, ale raději díků činění.
\verse{5}\,Víte zajisté o tom, že žádný smilník aneb nečistý, ani lakomec, (jenž jest modloslužebník), nemá dědictví v království Kristově a Božím.
\verse{6}\,Žádný vás nesvoď marnými řečmi; nebo pro takové věci přichází hněv Boží na syny nepoddané.
\verse{7}\,Nebývejtež tedy účastníci jejich.
\verse{8}\,Byli jste zajisté někdy temnosti, ale nyní \emph{jste} světlo v Pá\-nu. Jakožto synové světla choď\-te,
\verse{9}\,(Nebo ovoce Ducha \emph{záleží} ve vší dobrotě, a spravedlnosti, a v pravdě),
\verse{10}\,O to stojíce, což by se dobře líbilo Pánu.
\verse{11}\,A neobcujte s skutky neužitečnými tmy, ale raději je tres\-cete.
\verse{12}\,Nebo což se tajně děje od nich, mrzko jest o tom i mluviti.
\verse{13}\,Ale to všecko, když bývá od světla trestáno, bývá zjeveno; cožkoli zajisté zjevné bývá, svět\-lo jest.
\verse{14}\,Protož praví: Probuď se ty, kdož spíš, a vstaň z mrtvých, a zasvítíť se tobě Kristus.
\verse[Ef5:15]{15}\,Viztež tedy, kterak byste opatrně chodili, ne jako ne\-mou\-dří, ale jako moudří,
\verse{16}\,Vykupujíce čas; nebo dnové zlí jsou.
\verse{17}\,Protož nebývejte neopatrní, ale rozumějící, která by byla vůle Páně.
\verse{18}\,A neopíjejte se vínem, v němž jest prostopašnost, ale naplněni buďte Duchem,
\verse{19}\,Mluvíce sobě vespolek v žalmích, a v chvalách, a v písničkách duchovních, zpívajíce a plésajíce v srdcích svých Pánu,
\verse{20}\,Díky činíce vždycky ze všeho ve jménu Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta Bohu a Otci,
\verse{21}\,Poddáni jsouce jedni druhým v bázni Boží.
\verse[Ef5:22]{22}\,Ženy mužům svým poddány buďte, jako Pánu.
\verse{23}\,Nebo muž jest hlava ženy, jako i Kristus hlava církve, a onť jest spasitel těla.
\verse{24}\,A protož jakož církev poddána jest Kristu, tak i ženy mu\-žům svým ve všem.
\verse{25}\,Muži milujte ženy své, jako i Kristus miloval církev, a vydal sebe samého za ni,
\verse{26}\,Aby ji posvětil, očistiv obmytím vody skrze slovo,
\verse{27}\,Aby ji sobě postavil slavnou církev, nemající poškvrny, ani vrásky, neb cokoli takového, ale aby byla svatá, a bez úhony.
\verse{28}\,Takť jsou povinni muži milovati ženy své jako svá vlastní těla. Kdo miluje ženu svou, sebeť samého miluje,
\verse{29}\,Žádný zajisté nikdy těla své\-ho neměl v nenávisti, ale krmí a chová je, jakožto i Pán církev.
\verse{30}\,Neboť jsme oudové těla jeho, z masa jeho, a z kostí jeho.
\verse{31}\,A protoť opustí člověk otce svého i matku, a připojí se k manželce své, i budouť ti dva jedno tělo.
\verse{32}\,Tajemství toto veliké jest, ale já pravím o Kristu a o církvi.
\verse{33}\,A však i vy, jeden každý z vás, manželku svou tak jako sám sebe miluj. Žena pak ať se bojí muže.

\chapter[6]{Kapitola 6.}

\begin{excerpt}
  Apoštol učí, kterak dítky k rodičům, \verseref[Ef6:4]{4.} rodičové k dítkám, \verseref[Ef6:5]{5.} služebníci ku pánům, \verseref[Ef6:9]{9.} páni k služebníkům míti se mají, \verseref[Ef6:10]{10.} a všickni jak by proti ďáblu bojovati měli.
\end{excerpt}

\lettrine{D}{}ítky poslouchejte rodičů svých v Pánu; neboť jest to spravedlivé.
\verse{2}\,Cti otce svého i matku, (toť jest přikázaní první s zaslíbením),
\verse{3}\,Aby dobře bylo tobě, a abys byl dlouhověký na zemi.
\verse[Ef6:4]{4}\,A \emph{vy} otcové nepopouzejte k hněvu dítek svých, ale vychovávejte je v cvičení a v napomínání Páně.
\verse[Ef6:5]{5}\,Služebníci buďte poslušni pánů tělesných s bázní a s strachem, v sprostnosti srdce svého, jako Krista,
\verse{6}\,Ne na oko sloužíce, jako ti, kteříž se lidem líbiti usilují, ale jako služebníci Kristovi, činíce vůli Boží z té duše,
\verse{7}\,S dobrou myslí sloužíce, jakožto Pánu, a ne lidem,
\verse{8}\,Vědouce, že, což by koli jeden každý učinil dobrého, za to odplatu vzíti má ode Pána, buďto služebník, buďto svobodný.
\verse[Ef6:9]{9}\,A vy páni též se tak mějte k nim, odpouštějíce pohrůžky, vědouce, že i vy také máte Pána svého v nebesích, a přijímání osob není u něho.
\verse[Ef6:10]{10}\,Dále pak, bratří moji, po\-sil\-ňte se v Pánu a v moci síly jeho.
\verse{11}\,Oblecte se v celé odění Boží, abyste mohli státi proti útokům ďábelským.
\verse{12}\,Neboť není bojování naše proti tělu a krvi, ale proti knížatstvu, proti mocnostem, proti světa pánům temností věku tohoto, proti duchovním zlostem vysoko.
\verse{13}\,A protož vezměte celé odění Boží, abyste mohli odolati v den zlý, a všecko vykonajíce, státi.
\verse{14}\,Stůjtež tedy, majíce podpásaná bedra svá pravdou, a oblečeni jsouce v pancíř spravedlnosti,
\verse{15}\,A obuté majíce nohy v hotovost k evangelium pokoje,
\verse{16}\,A zvláště pak vezmouce štít víry, kterýmž byste mohli všecky šípy ohnivé nešlechetníka toho uhasiti.
\verse{17}\,Lebku také spasení vez\-mě\-te, i meč Ducha, jenž jest slovo Boží,
\verse{18}\,Všelikou modlitbou a pros\-bou modléce se každého času v Duchu, a v tom bedliví jsouce se vší ustavičností a prošením za všecky svaté,
\verse{19}\,I za mne, aby mi dána byla řeč k otevření úst mých s smělou doufanlivostí, abych oznamoval tajemství evangelium,
\verse{20}\,Pro něž úřad konám v řetězu, abych v něm směle mluvil, jakž mně mluviti náleží.
\verse{21}\,Abyste pak věděli i vy, co se se mnou děje, a co činím, všecko vám to oznámí Tychikus, milý bratr a věrný služebník v Pánu,
\verse{22}\,Jehož jsem pro to samo k vám poslal, abyste věděli o našich věcech, a aby potěšil srdcí vašich.
\verse{23}\,Pokoj bratřím, a láska s věrou od Boha Otce a Pána Je\-zu\-kri\-sta.
\verse{24}\,Milost \emph{Boží} se všechněmi milujícími Pána našeho Je\-zu\-kri\-sta k neporušitelnosti. A\-men.

\end{multicols}
